% страница 176
\begin{equation}
	V = V_0 \left( 1 - \exp{-\frac{\varphi I_3 v^3 \tau^4}{4}} \right)
	\label{eq:5_21'}
\end{equation}
где $\varphi = \frac43 \pi$
Это уавнение позволяет расчтать общее число кристаллов в данный момент времени. Для этого надо взять интеграл:
\begin{equation}
	N = \int\limits_0^\tau I_3 (V_\tau - V)d\tau
	\label{eq:5_23}
\end{equation}
Интегрируя от нуля до бесконечности можно получить количество кристаллов после полного затвердевания

\begin{equation*}
	N =0.896 V_0 (I_3 / v)^{\frac34}
\end{equation*}

Учитывая, что .. -- средний объем одного кристалла, из последних двух выражений можно полчить формулы для средних размеров кристаллов сферических

% рисунок 5.8

Уравнение Колмогорова является одним из ключевых в теории кристаллизации. Оно связывает количество кристаллов, их физические параметры с теоретическими.

Однако эти уравнения получены для условий, когда температура везде одинакова. На практике же, всегда присуствует градиент температуры, из-за чего кристаллизация происходит постепенно.

\subsection{Концентрационное переохлаждение, ячеистая и дендритная кристаллизация}

Снова рассмотрим сплав с одним растворенным в основном металле компонентом, кристаллизующийся с одного конца, т.е. от стенки
% рисунок 5.9

Поскольку в большинстве случаев коэффициент распределения $k_0 < 1$, то концентрация падает. Как видно, сплав перед фронтом кристаллизации обогащается примесью и равновесная температура ликвидуса $T_{\text{л}}(x) > 0$ возрастает по направлению стрелки. В то же время, фактическая температура $T_{\text{ф}}(x)$ совпадает с $T_{\text{л}}(x)$ только при $x=0$, т.е. на фронте.
% рисунок 5.10

В первом случае, если по какой-то причине на поверхности металла образуется выступ, то он попадет в перегретую область и снова расплавится. Поэтому весь фронт будет двигаться вперед, как плоскость. Во втором же случае выступ попадает в переохлажденную область и действует, как зародыш. Такое переохлаждение называется концентрационным переохлаждением, поскольку оно связано не с фактической, .... а со снижением самой температуры ликвидуса в объеме. Со временем эти выступы охватвыают всю поверхность образца, т.е. происходит переход к ячеистой кристаллизации.
% рисунок 5.11 (можно боком)

Примеси выталкиваются в жидкость по всей поверхности каждой ячейки. В промежутке жидкость обогащается примесью, концентрации примесей могут достигать эвтектической (критической) и по мере срастания, эти примеси выделяются в эвтектики на границах зерен. При этом снижется прочность сцепления ячеек друг с другом. Что приводит к горячим трещинам при сварке.

Форма ячеек может быть любой -- круглой, квадратной. Однако, наиболее стабильный рост ячеек наблюдается при их шестигранной форме. Площади поперечного сечения разные, диаметр -- 30-70 микрон.

Мы рассмотрели образование ячеек за счет концентрационного переохлаждения. В чистом металле (или эвтектике) оно не наблюдается. Однако при некоторых условиях для чистого металла может быть чисто термическое переохлаждение.


Когда ячейки растут со сравнительно небольшими скоростями, то они растут примерно в одном направлении, перпендикулярно к фронту (границе раздела между жидкостью и твердым телом).
% рисунок 5.12 (a)
Однако, с увеличением скорости роста, форма начинает отклоняться от равновесного. Атомы пристраиваются к тем граням кристалла, где они отдают максимальное количество энергии. При этом поперечное сечение ячейки начинает отклоняться от нормальной формы. Так происходит переход к дендритной кристаллизации. Если еще увеличить скорость охлаждения, то на ячейке образуются слабые зазубрины (в). Наконец, когда скорость совсем большая, появляются вторичные ветки (рожки) (г). В материалах с кубической структурой такая зубчатая структура называется "`мальтийский крест"'. Образуется дендрическая, игольчатая структура. Кроме боковых (вторичных) ветвей могут образовываться третичные и даже четвертичные ветви. Концентрация примесей изменяется во всех направлениях. Ячейки дендритов срастаются по бокам.

Закономерности образования не поддаются точному расчету из-за сложности. Сугубо приближенные расчеты показывают, что концентрация примесей тут меняется так же, как в случае одномерной кристаллизации.

Расстояние между дендритами и их соседними ветвями очень небольшое. 

Мы рассмотрели образование дендритов от стенки. Однако дендриты могут образовываться в свободной жидкости. Для этого нужен только зародыш на гомогенных (активных) центрах кристаллизации. В объеме жидкости этих дендритов может быть очень много. Такие дендриты называются \textbf{равноосными кристаллами}. Они играют большую роль в формировании отливов и слитков.

\subsection{Кристаллизация отливов и слитков}

Затвердевание отливок и слитков (в дальнейшем -- отливок) происходит всегда от стенки. Поэтому по сечению отливки всегда имеется градиент температуры, каким бы малым он ни был (кристаллизация не изотермическая). Режим кристаллизации определяют два параметра -- температура перегрева $T_p = T_k + \Delta T$ и скорость кристаллизации (охлаждения).

\paragraph{Условия перехода к ячеистой кристаллизации}
Условием переходя является диаграмма состояния сплава по компонентам, которые определяют свойства сплава, такие как теплопроводность, теплостойкость, коэффициенты диффузии компонентов, удельная теплота кристаллизации и т.д. Теория кристаллизации хорошо разработана в настоящее время.

Сразу же после заливки металла, из-за резкого переохлаждения у стенки, температура резко падает, происходит переохлаждение. На зародышах в виде, в основном, активных (реже гомогенных) центров образуется большое количество кристаллов. Взаимноконкурентный рост этих кристаллов в виду большого числа центров и большой скорости кристаллизации обеспечивает очень маленький их размер (микроны) и дендритный характер роста. После прогрева формы скорость отдачи тепла резко падает, температура опять повышается, что усиливает резкое уменьшение центров кристаллизации.

% рисунок 5.14

То есть по мере роста кристаллы укрупняются и теряют в количестве. 

Первая зона называется зоной "`замороженных кристаллов"', вторая -- зоной "`столбчатых кристаллов"' или "`транскристаллизации"'. Граница раздела между столбчатыми кристаллами и жидкостью может быть плоской, ячеистой или дендритной. Однако плоский фронт наблюдается только в специальных случаях, например, при нормально направленной кристаллизации. На практике, для отливок, наблюдается либо дендритный рост, либо дендритно-ячеистый рост.

% рисунок 5.15

Таким образом, между твердой фазой есть твердо-жидкая фаза, образованная кисталликами...? По мере роста, границы дендритов обогащаются примесями, которые, чаще в виде эвтектик, выделяются в виде зерен??? ослабляя Н???, т.е. происходит так называемая микроликвация (расслоение состава металла в пределах одного зерна). Поэтому в поперечном направлении прочность металла меньше, чем в продольном. Протяженность зоны столбчатых кристаллов зависит от степени переохлаждения металла перед фронтом. В случае сплавов это переохлаждение в основном концентрационное и оно тем больше, чем температура интервалов кристаллизации (разница между ликвидусом и солидусом). В случае чистого металла (эвтектики) переохлаждение только термическое и, обычно, небольшое. Оно тем больше, чем быстрее происходит охлаждение. Для того, чтобы в дальнейшем твердая фаза увеличивалась в равноосных кристаллах их размеры поперечного сечения должны быть не меньше, чем размеры поперечного размера столбчатых. Тогда металл будет расти за счет равноосных кристаллов, но все еще направлено. Очевидно, чтобы эти кристаллы выросли до определенных размеров, нужно определенное время. Это время определяется протяженностью зоны переохлаждения, а также концентрацией активных примесей. Переохлаждение определяется перегревом -- чем меньше перегрев, тем оно быстрее снимается и наступает переохлаждение. Поэтому на практике дают очень маленький перегрев (не большее 30-50 градусов). Таким образом, размеры этих кристаллов становятся достаточно большими для образования зоны 3 -- равноосных кристаллов. Очевидно, что размеры зерен в зоне 3 будут тем меньше, чем раньше прекратилась кристаллизация зоны 2. 

Очень важно отметить роль перемешивания. Перемешивание (вынужденной или естественной конвекцией) всегда улучшает отливку -- быстрее снимается перегрев и ломаются тонкие ветви дендритов, становясь новыми центрами кристаллизации. Поэтому повсеместно применяются вибрации, ультразвук и т.д.

Скорость охлаждения, влияние ее является немного противоречивым. С одной стороны, чем она больше, тем быстрее растут кристаллы и тем хуже отливка. С другой стороны, быстрее снимается перегрев и наступает переохлаждение. Когда перегрев маленький (20-30 градусов) и снимается быстро, то второй фактор перевешивает, зерна уменьшаются. Скорость кристаллизации влияет положительно тогда, когда отливка начинает формироваться за счет зоны 3. 

Мы рассмотрели последовательную кристаллизацию от стенки. Такая кристаллизация во многих случаях желательна, т.к. позволяет получать отливку без усадочных и газовых пороков, с меньшим количеством трещин, отливка получается однородной по механическим свойствам. Однако в центре отливки всегда хуже, т.к. крупные зерна. С утолщением отливки качество уменьшается, стараются делать небольшой толщины. Однако при определенных условиях можно добиться объемной (хотя и не изотермической) кристаллизации. Для этого отливка должна быть тонкостенная. Заливка должна быть с минимальным перегревом. Также в ней должно быть исключено зарождение центров на поверхности формы, например, остекление стенки формы шлаком, заливка в вакууме (чтобы оксидов было меньше). При этих условиях получается очень мелкозернистая и качественная отливка.

Обычно стремятся иметь зону столбчатых кристаллов как можно меньше (2-3 мм), тогда получается отливка равномерная по свойствам. Однако иногда требуется иметь отливки только из столбчатых кристаллов. Например, магнитно-твердый сплавы, лопатки компрессоров авиационных двигателей. 

\subsection{Макроликвация в отливках и слитках}
% самостоятельно

\subsection{Кристаллизация сварных швов}
При термической сварке плавлением расплавленный металл в зоне сварки состоит из металла свариваемых деталей и присадочного металла, подаваемого сбоку для заполнения шва. В усиленный швах также находится слой жидкого шлака или шлаковая ванная. Шлаковая и металлическа ванны вместе образруют сварочную ванну.
% рисунок 5.18
По мере дивжениия источника тепла 2 сварочная ванна затвердевает от направления движения источника тепла. Образуется сварной шов и шлаковая корка на поверхности.

Сварочную ванну можно условно разделить на две части: головную БАБ' и хвостовую БВБ', откуда выводится тепло. В головой части уровень металла ниже (кратер) из-за выдувания жидкого металла газом, дугой и т.д. 
%рисунок 5.19
Контур сварочной ванны представляет собой изотермическую линию $T = T_\text{л}$; при дуговой сварке в головной части она близка к окружнгсти, а в хвостовой -- к полуэллипсу. При сварке лучевыми методами (лазерная) представляет собой острый клин. Шов имеет верхнее усиление. Объем ванны может изменяться от десятых долей кубического сантиметра (для лазерной) до 60 см 3 при электрошлаковой. Кристализация начинается в сечении БВБ', но с нулевой скоростью, т.к. подвод и отвод тепла сбалансированный. Рост кристаллов начинается от границы с твердым металлом от центров в виде оплавленных зерен. По мере роста кристаллы укрупняются за счет неблагоприятно ориентированных кристаллов или за счет тонких кристаллов, поэтому их число уменьшается. Кристаллизация сварного шва в принципе подчинается законам кристаллизации, однако имеет немного отличий, обусловенные условиями охлаждения:
\begin{enumerate}
	\item затвердевание одновременно сопровождается расплавлением;
	\item скорость кристаллизации могократно выше, больше, чем при литье. В среднем она равна скорости сварки -- 0.1 - 1 см / с;
	\item форма шва связана с движущимся температурным полем;
	\item металл в сварном шве значительно больше перегрет, чем при литье, поэтому в объеме практически нету центров кристаллизации;
\end{enumerate}
Поэтому транскристаллизация проходит до середины шва, где кристаллы срастаются. Поскольку рост кристаллов проходит перперндикулярно изотермам (изотермы ортогональны осям кристаллов).

Если контур хвостовой части ванной приблизительно описать уравнением полуэллипса $\frac{x^2}{x^2_0} + \frac{y^2}{y^2_0} = 1$, то можно рассчитать уравнение оси кристалла.
% рисунок 5.22
Кривая, описывающая ось кристалла определяется, как совокупность точек пересечения нормалей к эллипсу в точках пересечения его с точкой кристалла.
\begin{equation}
x = \frac{x_0}{y_0} \left( \sqrt{y_0^2 - y^2} - y_0 \ln\frac{y_0 + \sqrt{y_0^2 - y^2}}{y} \right)
\label{eq:}
\end{equation}

Если же известны параметры источника тепла, т.е. зависимость $y$ от времени и температуры, то можно выразить через физические величины???

Например для точечного источника:
\begin{equation*}
	 T = \frac{q}{2\pi\lambda v \tau} e^{-\frac{y^2}{4a\tau}}
\label{eq:}
\end{equation*}
где...

Используя это выажение в приближенном виде и разложив в ряд:

\begin{equation}
	x = 2 \frac{a}{v} \left( \sqrt{1 - \bar{y}^2} - \ln\frac{1 + \sqrt{1 - \bar{y}^2}}{\bar{y}} \right)
\label{eq:5_29}
\end{equation}
где
\begin{equation}
	\bar{y} = \frac{y}{y_0} = \frac{y}{\sqrt{\frac{qa}{2\pi\lambda v\tau}}}
\label{eq:5_30}
\end{equation}
% рисунок 5.23

Микроликвация сварного шва выражена гораздо меньше, чем при литье, из-за большой скорости затвердевания.